諗移民定諗遊行 - 黎智英

諗移民定諗遊行 - 黎智英

舊同事冼麗婷周五在《蘋果日報》的文章說，三個星期內有三位朋友看到香港沉淪得這麼快，都說起移民。她文章的標題是「諗移民定諗遊行」（我套用她的標題以示敬意），就是跟這個邪惡的林鄭政府拼一拼，還是早走早着。看完文章當天晚上，有幾位三四十歲的朋友來我家吃飯，談起「逃犯條例」都有同樣的迴響，說朋友之間這段日子談論的都是，移民還是抗爭這問題。我說，不用說抗爭這麼沈重，就是站出來遊行作最後努力還是可以吧？畢竟移民離開自己成長的家園，父母親戚和與自己一起成長的朋友不是容易的事，為甚麼不出來遊行作最後衝刺，若仍無法阻止惡法將我們的命運「送中」，「逃犯條例」真的通過了，香港看來沈淪返魂無術了，再去想移民還未遲喔。不！朋友搶着說，實在忍受不了林鄭和高官那些不屑的蔑視嘴臉，沒有比這種嘴臉更侮辱，「你們把我們當是甚麼人，蟻民嗎？」，看多了你會不想留下來，況且我們年輕，小孩子還小移民容易適應，這樣有很大的推動力。

給人蔑視這感覺很不爽，令人心灰意冷，這地方雖是我成長的家園，給我們卻是冷酷無情被摒棄，再沒有溫情的感覺，留下來是很大的掙扎。就是看你們《蘋果日報》的宣傳片，看到林鄭說：「你哋攞特首嚟出吓氣，係冇問題嘅。」那種藐嘴藐舌的輕蔑「就是看不起你！」的態度，和保安局長李家超說：「你叫我，你鼓勵我視而不見。」明明是利用台灣兇殺案作幌子，來掩飾惡法暗渡陳倉的陰毒，卻仍視全香港巿民是傻瓜的囂張態度，就知道這地方已到了令人無法忍受，無藥可救的地步。要是留下來吞聲忍氣，又可以忍得幾耐？我說，你們這些精英這樣想，因為你們移民容易，到別處找份工作重新開始並不困難。但是，那些沒有條件移民，沒有積蓄又言語不通，就是移到民也找不到工作死路一條的人，你們就這樣棄之而去，為他們站出來遊行作最後衝刺也不肯，又於心何忍呢？在這裏大家相濡以沫幾十年，難道不值得你們為他們作最後努力，而是不顧而去嗎？他們說沒有這個意思，之後卻誰都說不上話來，默默無言像大石壓着每人的心頭。不，我們不能就這樣放棄香港。

我們都心中有數，特首高官那種不屑我們的輕蔑態度，正反映出中央對香港人的態度；大把大陸人等着來香港，你們香港人這麼麻煩，早走早着好了。在他們心中我們早已被放棄，想你走之心形諸於色，對你棄如敝屣便蔑視你。蔑視往往是令人絕望的心理因素。

美國西雅圖華盛頓大學教授 John Gottman，是著名社會心理學家。他專長於改善人際關係，研究過成千上萬宗夫婦的婚姻狀況。他通常會問來向他求助的夫婦他們的故事──他們相識和相戀的過程，經歷過婚姻哀樂浮沉的情形，和因此導致婚姻改變的狀況，然後才詢問他們爭議的婚姻問題。在這過程中，只要看到這對夫婦互動一小時，他便可預測這對夫婦三年內是否會離婚，而他的準確性竟然是驚人的94%！他怎樣會知道得這麼清楚？他說，不是夫婦之間互相指責時生氣的表現，怒火並不足以令婚姻破裂，最大的警告信號是夫婦之間不由自主表現出來的蔑視，例如藐嘴藐舌，互相挖苦，冷笑，譏諷，但是最壞是（像林鄭一樣的）翻白眼。這些小動作明顯表達的是對方「不值一哂」，本來需要更多的愛來化解婚姻爭議的時候，互相表現的卻是不屑的蔑視，這婚姻便注定無藥可救了。蔑視的態度令夫婦間感受被摒棄的厭惡，香港特首高官對我們不屑的輕蔑態度，難道就不是令我們感受到被離間和被摒棄的感覺嗎？

冰封三尺非一日之寒，特首高官對我們蔑視的態度，是在京官對香港人的厭惡和摒棄心態的薰陶下，不由自主的條件反射。香港被劃分在中國的地圖內，香港人的命運便被掌控在京官權力的範圍內，土生土長視香港為家園的香港人，卻是對這塊土地沒有半點兒話事權，被蔑視被離間被摒棄想說要自主，卻被說成是「港獨」，現在DQ 你，將來修訂了「逃犯條例」還可以隨時拉你鎖你，多神奇的權力，多神聖的地圖啊！在這地圖的劃分下，香港人又是多卑微多渺小啊！但是，香港是我們的地方啊！因為地圖的劃分，不屬於這片土地，對我們陌生如星球人的人，卻可以隨時扼殺我們的命運，我們卻毫無反抗餘地，這是多荒謬多怪誕的現象。現在為了避開他們，我們還要諗住移民到別人的地方？我們就這樣放棄家園，放棄香港嗎？還是站出來阻擋，要將我們從這塊土地驅逐出去的「逃犯條例」呢？

為甚麼我們要出來遊行？因為行動才有效果，反對的文字和反對的聲音抽象得只會一瞬即過。人到底是感官動物，看到觸及到的東西總比聽到的聲音，讀到的文字真實。例如我們都認為人都虛偽，口中說不會歧視別人，實際上心裏充滿歧視的成見。心理學家做研究得出的結果卻是相反的。

心理學家 Richard LaPiere用巧妙的實驗證明這結論。上世紀初很多中國人被賣豬仔到美國做牛工。這些中國人都是所謂「低端」人士，紮長辮，着長衫，飲食不同語言不通，這些人給人的印象令中國人在美國被一般人歧視。LaPiere為了證明這些歧視只是表面和抽象的，事實並非如此，他徵募了一對美國大學的中國夫婦。他們英語流利親切優雅，容易贏得人歡心。他帶他們到被視為對中國人歧視最嚴重的小巿鎮最名貴的酒店，讓他們自己進去櫃檯要求租房，職員毫不猶豫友善地招呼他們。他們住過這酒店之後，隔了幾天LaPiere打電話去問這酒店，是否願意招呼一位高尚的中國紳士，回答竟然是「No」。他讓這對中國夫婦幫襯 184 間名貴餐廳，有 72間更給予他們比對一般客人更好的待遇。之後 LaPiere 去信問這些餐廳，是否願意招呼中國人，竟然有 91%回覆不願意！事實證明當我們從抽象的概念出發，我們都會堅持成見，但是當我們面對現實時，我們都會受事實影像改變主意和態度。

從以上實例證明，若然我們只是在聲音或文字上提出反對，林鄭和高官只會堅持自己對「逃犯條例」的成見。不過，若我們人多勢眾站出來遊行，無論他們多機心叵測，亦要面對我們堅決反對惡法的事實，他們可能會畏縮而妥協。我們不能放棄讓他們看到為了保衛家園，我們會去到盡，堅決抗爭到底的事實。

黎智英

上一則
上一則
Rick Stein料理節目 (蔡瀾)

下一則
下一則
拖糧拖到2046 (畢明)